\Section{9. Теория меры}{Никифоровская Анна}

\Subsection{\S1. Системы множеств}

\begin{remark}\thmslashn
	
	Полезные книжки:
	
	Friedman~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~Foundation of modern analysis
	
	Макаров, Подкорытов~~~Лекции по вещественному анализу
\end{remark}

\begin{definition}[Обозначения]\thmslashn
	
	$X \;\; 2^X$
	
	$\overline{A} := X \setminus A$
\end{definition}

\begin{definition}\thmslashn
	
	
	$E_1, E_2,\dots, E_n$ разбивают множество $A$, если $E_i \cap E_j = \emptyset$ и $E_1 \cup E_2 \cup \dots \cup E_n = A$
	
	
	Дизъюнктные множества -- попарно не пересекающиеся.
\end{definition}

\begin{definition}[Обозначение]\thmslashn
	
	
	$A \sqcup B$ -- дизъюнктное объединение.
	
	$A\cap B = \emptyset$ и $A\sqcup B := A\cup B$
\end{definition}

\begin{definition}\thmslashn
	
	
	$\mathcal{A} \subset 2^X$
	
	$\mathcal{A}$ -- симметричная, если $A \in \mathcal{A} \implies \overline{A} \in \mathcal{A}$
\end{definition}

\begin{remark}[-- напоминание]\thmslashn
	
	$A\setminus \bigcup\limits_{\alpha \in I} B_{\alpha} = \bigcap\limits_{\alpha \in I} (A\setminus B_{\alpha})$
	
	$A\setminus \bigcap\limits_{\alpha \in I} B_{\alpha} = \bigcup\limits_{\alpha \in I} (A\setminus B_{\alpha})$
	
	$A\cap \bigcup\limits_{\alpha \in I} B_{\alpha} = \bigcup\limits_{\alpha \in I} (A\cap B_{\alpha})$
	
	$A\cup \bigcap\limits_{\alpha \in I} B_{\alpha} = \bigcap\limits_{\alpha \in I} (A\cup B_{\alpha})$
\end{remark}

\begin{properties}[семейства множеств $\mathcal{A}$]\thmslashn
	
	\begin{itemize}
		
		\item[($\sigma_0$)] $A,B \in \mathcal{A} \implies A\cup B \in \mathcal{A}$
		
		\item[($\delta_0$)] $A,B \in \mathcal{A} \implies A\cap B \in \mathcal{A}$
		
		\item[($\sigma$)] $A_n \in \mathcal{A} \implies \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} A_n \in \mathcal{A}$
		
		\item[($\delta$)] $A_n \in \mathcal{A} \implies \bigcap\limits_{n=1}^{\infty} A_n \in \mathcal{A}$
	\end{itemize}
\end{properties}

\begin{statement}\thmslashn
	
	$\mathcal{A}$ -- симметрично, то
	
	$(\sigma_0) \iff (\delta_0)$ и $(\sigma) \iff (\delta)$
\end{statement}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$X\setminus (A\cup B) = (X\setminus A) \cap (X\setminus B)$
	
	
	$X\setminus \bigcup\limits_{n=1}^{\infty}A_n = \bigcap\limits_{n = 1}^{\infty} (X\setminus A_n)$
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$\mathcal{A}$ -- алгебра множеств, если  $\emptyset \in \mathcal{A}$, $\mathcal{A}$ -- симметрично и обладает свойствами $(\delta_0)$ и $(\sigma_0)$.
	
	$\mathcal{A}$ -- $\sigma$-алгебра множеств, если  $\emptyset \in \mathcal{A}$, $\mathcal{A}$ -- симметрично и обладает свойствами $(\delta)$ и $(\sigma)$.
	
\end{definition}

\begin{properties}[алгебры множеств]\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		
		\item $\emptyset,X \in \mathcal{A}$
		
		\item $A,B \in \mathcal{A} \implies A\setminus B \in \mathcal{A}$
		
		\item $A_1,...,A_n \in \mathcal{A} \implies \bigcap\limits_{k=1}^n A_k $ и $\bigcup\limits_{k=1}^n A_k \in \mathcal{A}$
		
		
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{proof}\thmslashn
	
	2. $A\setminus B = A \cap \overline{B}$
	
	3. индукция
\end{proof}

\begin{example}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		
		\item $\mathcal{A} = \{\emptyset, X \}$ -- $\sigma$-алгебра
		
		\item $2^X$ -- $\sigma$-алгебра
		
		\item $X = \R^n \;\;\; \mathcal{A}$ -- все ограниченные подмножества и их дополнения.
		
		$\mathcal{A}$ -- алгебра, но не $\sigma$-алгебра.
		
		\item $\mathcal{A}$ -- алгебра ($\sigma$-алгебра) подмножеств $X$.
		
		$Y\subset X \;\; \mathcal{A}_Y := \{Y\cap A \;:\;\;A\in \mathcal{A} \}$
		
		$\mathcal{A}_Y$ --  алгебра ($\sigma$-алгебра) подмножеств $Y$.
		
		Это индуцированная алгебра ($\sigma$-алгебра).
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{statement}\thmslashn
	
	$\mathcal{A}_{\alpha}$ -- алгебры ($\sigma$-алгебры) подмножеств $X$.
	
	Тогда $\bigcap\limits_{\alpha \in I} \mathcal{A}_{\alpha}$ -- алгебра ($\sigma$-алгебра) подмножеств $X$.
\end{statement}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$A,B \in \bigcap\limits_{\alpha \in I} \mathcal{A}_{\alpha} \implies A,B \in \mathcal{A}_{\alpha} \;\; \forall \alpha \in I $
	
	$\implies \overline{A}$ и $A\cup B \in \mathcal{A}_{\alpha} \;\; \forall \alpha \in I$
	
	$\implies \overline{A}$ и $A\cup B \in \bigcap\limits_{\alpha \in I} \mathcal{A}_{\alpha}$
\end{proof}

\begin{example}\thmslashn
	
	$X\supset A,B$
	
	\begin{tikzpicture}[scale=0.4]
	\draw (0, 0) rectangle (12, 8);
	\draw (4, 4) circle (3);
	\draw (8, 4) circle (3);
	\node at (4, 6.5) {A};
	\node at (8, 6.5) {B};
	\node at (3.5, 4) {1};
	\node at (8.5, 4) {2};
	\node at (6, 4) {3};
	\node at (6, 0.75) {4};
	\end{tikzpicture}
	
	Все, что можем собрать из кусочков на картинке можно положить в семейство множеств.
	
	Кусочков $4$, итого $16$ множеств и это будет наименьшая $\sigma$-алгебра, содержащая множества $A$ и $B$.
	
\end{example}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	$\mathcal{E}$ -- система множеств $X$. Тогда существует единственная наименьшая по включению $\sigma$-алгебра подмножеств $X$, содержащая $\mathcal{E}$.
\end{theorem}


\begin{proof}\thmslashn
	
	Рассмотрим всевозможные $\sigma$-алгебры, содержащие $\mathcal{E}$.
	
	$\mathcal{A}_{\alpha}$. Такие $\sigma$-алгебры точно существуют, т.к. например $2^X \supset \mathcal{E}$
	
	
	$\mathcal{A} := \bigcap\limits_{\alpha\in I} \mathcal{A}_{\alpha} \supset \mathcal{E}$ -- по предыдущему утверждению, это $\sigma$-алгебра.
	
	Покажем, что это наименьшая по включению $\sigma$-алгебра, содержащая $\mathcal{E}$. Пусть $\mathcal{B}$ -- $\sigma$-алгебра, содержащая $\mathcal{E}$.
	
	Тогда $\exists \beta \in I  \;\;\; \mathcal{A}_{\beta} = \mathcal{B}$
	
	$\mathcal{A} = \bigcap\limits_{\alpha \in I} \mathcal{A}_{\alpha} \subset \mathcal{A}_{\beta} = \mathcal{B} \implies \mathcal{A} \subset \mathcal{B}$
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$\mathcal{E}$ -- семейство подмножеств $X$.
	
	Борелевская оболочка $\mathcal{E} \;\;\;\; \mathcal{B}(\mathcal{E})$
	
	-- наименьшая $\sigma$-алгебра, содержащая $\mathcal{E}$
	
	
\end{definition}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Борелевская $\sigma$-алгебра -- Борелевская оболочка всех открытых подмножеств $\R^n$.
\end{definition}


\begin{remark}\thmslashn
	
	$\mathcal{B}(\R^n) \ne 2^{\R^n}$
	
	Более того, у них разные мощности. Первое -- континуально, второе еще больше.
\end{remark}

\begin{lemma}\thmslashn
	
	$\bigcup\limits_{k=1}^{n} A_k = \bigsqcup\limits_{k=1}^{n} A_k \setminus (\bigcup\limits_{j=1}^{k-1} A_j)$
	
	
	$\bigcup\limits_{k=1}^{\infty} A_k = \bigsqcup\limits_{k=1}^{\infty} A_k \setminus (\bigcup\limits_{j=1}^{k-1} A_j)$
\end{lemma}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$B_k := A_k \setminus  (\bigcup\limits_{j=1}^{k-1} A_j) \subset A_k$
	
	
	Если $i < k$, то $B_k \cap A_i = \emptyset \implies B_k \cap B_i = \emptyset$
	
	$\implies B_k$ --дизъюнктны.
	
	Далее $?$ означает либо $n$, если хотим доказать для конечного, либо $\infty$, если хотим доказать для счетного.
	
	$\bigcup\limits_{k=1}^{?} B_k  \subset \bigcup\limits_{k=1}^{?} A_k$
	
	обратное включение:
	
	Возьмем $x \in \bigcup\limits_{k=1}^{?} A_k $. Рассмотрим наименьший номер $m$, такой что $x\in A_m$, но $\notin A_j \;\; j < m$
	
	$\implies x \in B_m \subset \bigcup\limits_{k=1}^{?} B_k$
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$\mathcal{R}$ -- кольцо, если $\forall A,B \in \mathcal{R}$
	
	$\implies A\cap B ,\; A\cup B,\; A\setminus B\;\in \mathcal{R}$
\end{definition}


\begin{definition}\thmslashn
	
	$\mathcal{P}$ -- полукольцо, если 
	
	\begin{enumerate}
		\item $\emptyset \in \mathcal{P}$
		
		\item $\forall A,B \in \mathcal{P} \implies A\cap B \in \mathcal{P}$
		
		\item $A, B \in \mathcal{P} \implies$ существует конечное число дизъюнктных множеств $C_1,...,C_n$, т.ч. $A\setminus B = \bigsqcup\limits_{k=1}^{n} C_k$.
	\end{enumerate}
	
	
\end{definition}

\begin{example}\thmslashn
	
	
	$X = \R \;\; \mathcal{P} = \{[a,b) \;\;:\;\; a\le b,\;\;a,b \in \R\}$
	
	$\mathcal{P}$ -- полукольцо.
\end{example}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $P_1, ...,P_n,P \in \mathcal{P} \implies \exists Q_1,...,Q_m \in \mathcal{P}$, т.ч.
		
		$P\setminus \bigcup\limits_{k=1}^{n} P_k = \bigsqcup\limits_{k=1}^{m} Q_k$
		
		\item $P_1, P_2,...,P_n \in \mathcal{P} \implies \exists Q_{jk} \in \mathcal{P}$, т.ч.
		
		
		$\bigcup\limits_{k=1}^{n} P_k = \bigsqcup\limits_{j=1}^{n}\bigsqcup\limits_{k=1}^{m} Q_{jk}$, причем $Q_{jk} \subset P_j$
		
		\item аналогично для $n = +\infty$.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item Индукция по $n$. База -- определение полукольца.
		
		Переход $n \to n+1$:
		
		
		$P\setminus\bigcup\limits_{k=1}^{n+1}P_k = (P \setminus \bigcup\limits_{k=1}^n P_k)\setminus P_{n+1} = (\bigsqcup\limits_{k=1}^m Q_k) \setminus P_{n+1} = \bigsqcup\limits_{k=1}^m Q_k \setminus P_{n+1} = \bigsqcup\limits_{k=1}^m \bigsqcup\limits_{j=1}^{m_k} Q_{kj}$
		
		\item $\bigcup\limits_{k=1}^n P_k = \bigsqcup\limits_{k=1}^n P_k \setminus(\bigcup\limits_{j=1}^{k-1}P_j) = \bigsqcup\limits_{k=1}^n \bigsqcup\limits_{j=1}^{m_k} Q_{kj}$
		
		
		Надо понять, что $Q_{kj} \subset P_k$.
	\end{enumerate}
\end{proof}


\begin{definition}\thmslashn
	
	Декартово произведение полуколец.
	
	$\mathcal{P}, \mathcal{Q}$ -- полукольца подмножеств $X$ и $Y$ соответственно.
	
	
	$\mathcal{P} \times \mathcal{Q} = \{P\times Q \;\;:\;\; P \in \mathcal{P}, \; Q\in\mathcal{Q} \}$ -- семейство подмножеств $X\times Y$.
\end{definition}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	Декартово произведение полуколец -- полукольцо.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	(скорее махание руками, чем доказательство)
	
	$\emptyset \in \mathcal{P} \times \mathcal{Q}$
	
	$(P\times Q) \cap (\tilde{P} \times\tilde{Q}) = (P \cap \tilde{P}) \times (Q\cap \tilde{Q})$
	
	
	Рисуем картинки. Это два прямоугольника, один вычитаем из другого. Нужно понять, что разность представляется в виде объединения прямоугольников.
	
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
	\begin{scope}
	\clip (0, 0) rectangle (5, 3);
	\fill[gray!30] (0, 0) rectangle (5,3);
	\fill[white] (3, 1.5) rectangle (8, -1.5);
	\end{scope}
	\draw (0, 0) rectangle (5, 3);
	\draw (3, 1.5) rectangle (8, -1.5);
	\node[above] at (2.5, 3) {$\mathcal{P}$};
	\node[left] at (0, 1.5) {$\mathcal{Q}$};
	\node[above] at (6, 1.5) {$\tilde{\mathcal{P}}$};
	\node[right] at (8, 0) {$\tilde{\mathcal{Q}}$};
	\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
	\begin{scope}
	\clip (0, 0) rectangle (5, 3);
	\fill[gray!30] (0, 0) rectangle (5,3);
	\fill[white] (3.5, 2.5) rectangle (8.5, 0.5);
	\end{scope}
	\draw (0, 0) rectangle (5, 3);
	\draw (3.5, 2.5) rectangle (8.5, 0.5);
	\node[above] at (2.5, 3) {$\mathcal{P}$};
	\node[left] at (0, 1.5) {$\mathcal{Q}$};
	\node[above] at (6.5, 2.5) {$\tilde{\mathcal{P}}$};
	\node[right] at (8.5, 1.5) {$\tilde{\mathcal{Q}}$};
	\node at (0, -0.5) {};
	\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
	\begin{scope}
	\clip (0, 0) rectangle (6, 4);
	\fill[gray!30] (0, 0) rectangle (6, 4);
	\fill[white] (1.5, 1) rectangle (4.5, 3);
	\end{scope}
	\draw (0, 0) rectangle (6, 4);
	\draw (1.5, 1) rectangle (4.5, 3);
	\node[above] at (3, 4) {$\mathcal{P}$};
	\node[left] at (0, 2) {$\mathcal{Q}$};
	\node[above] at (3, 2.8) {$\tilde{\mathcal{P}}$};
	\node[right] at (4.5, 2) {$\tilde{\mathcal{Q}}$};
	\end{tikzpicture}
	
	Порисовав картинки, понимаем, что:
	
	$(P\times Q) \setminus (\tilde{P} \times\tilde{Q}) = P\times (Q\setminus \tilde{Q}) \sqcup (P\setminus \tilde{P}) \times (Q\cap \tilde{Q})$
	
	А это лежит в $\mathcal{P} \times \mathcal{Q}$.
\end{proof}


\begin{definition}\thmslashn
	
	$\R^n$
	
	Замкнутый параллелепипед -- $[a_1,b_1]\times[a_2, b_2]\times...\times[a_n, b_n] =: [a,b]$
	
	$a = [a_1,a_2,...,a_n]$
	
	$b = [b_1, b_2,...,b_n]$
	
	
	Открытый параллелепипед -- $(a_1,b_1)\times(a_2, b_2)\times...\times(a_n, b_n) =: (a,b)$
	
	
	Ячейка -- $[a_1,b_1)\times[a_2, b_2)\times...\times[a_n, b_n) =: [a,b)$
	
	Обозначения. 
	
	$\mathcal{P}^n$ -- множество всех ячеек из $\R^n$
	
	$\mathcal{P}^n_{\Q}$ -- множество всех ячеек из $\R^n$ с рациональными координатами вершин.
\end{definition}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	Непустая ячейка представима в виде пересечения счетного множества открытых параллелепипедов и представима в виде счетного объединения замкнутых.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$[a,b) = [a_1,b_1) \times...\times [a_n, b_n)$
	
	$C_k := (a_1 - \frac1k, b_1) \times ...\times (a_n-\frac1k, b_n)$
	
	$\bigcap\limits_{k=1}^{\infty} C_k = [a,b)$, т.к. $\bigcap\limits_{k=1}^{\infty} (a_j - \frac1k, b_j) = [a_j, b_j)$
	
	$D_k := [a_1, b_1 - \frac1k]\times...\times [a_n, b_n - \frac1k]$
	
	$\bigcup\limits_{k=1}^{\infty}D_k = [a,b)$
\end{proof}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	$\mathcal{P}^n$ и $\mathcal{P}^n_{\Q}$ -- полукольца.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	
	$\mathcal{P}^n = \mathcal{P}^1 \times...\times \mathcal{P}^1$
	
	$\mathcal{P}^n_{\Q} = \mathcal{P}^1_{\Q} \times...\times \mathcal{P}^1_{\Q}$
	
	$\mathcal{P}^1_{\Q}$ -- полукольцо.
	
\end{proof}